鼠王芬條臭閪動議審查終院海外法官背景 要通過立會質詢先委任

《基本法》委員會委員、北京大學教授饒戈平較早前稱終審法院有海外法官只是過渡安排，回歸50年後可考慮修改。立法會通過委任兩名終審法院海外法官，但建制派議員乘機提出，日後委任海外法官前，應先背景審查對方，及應到立法會接受議員質詢。

經民聯議員梁美芬表示，經常有市民質問為何回歸後仍要委任海外法官，尤其是一些大爭議案件，如W小姐變性人案、佔中案等，社會都會有聲音。現時委任海外法官都是由該法官自行提供背景資料，無做入職審查，但議員都可從互聯網找到該法官過去有無涉及爭議及其政治立場，她認為司法機日後應做更嚴格入職審查，有助減少爭議。

民建聯周浩鼎建議，美國最高高法院法官，由總統提名後，需到國會出席聽證會接受質詢，獲通過後提名才生效。日後海外法官亦可先到立法會接受質詢後才委任。

法律界議員郭榮鏗指出，香港的制度與美國不同，根據《基本法》，法官是由獨立委員會推薦，經立法會通過，最後才由行政長官任命。法官委任不應政治化，不同意為委任法官設質詢環節。